向老闆報復的150種方法

向老闆報復的150種方法 - 馮睎乾

《半澤直樹》劇照

不知是巧合抑或社會趨勢，近日接連收到朋友、讀者求助，煩惱都跟「職場欺凌」有關。職場欺凌，最常見的形式該是「無故捱罵」、「遭同事抹黑」、「當眾被羞辱」，或最近上了報紙的「遲到扣500」之類。但日前有朋友求救，她遇上的「辦公室欺凌」非常學術化，竟源於一個字：畀。她所有同事都言之鑿鑿，說「畀錢」的「畀」字，正寫是「俾」，只有她堅持是「畀」，跟全世界過唔去。上網求證，當然有五花八門說法。有同事引述中大人文電算研究中心的《漢語多功能字庫》，對「俾」的解釋是：「《說文》：『益也。』粵方言說『俾』時，主要解『給予』，間接也有『益』的意思。」《漢語多功能字庫》無疑是很好的網站，但這條解釋值得商榷。

據《爾雅》「畀，予也」，「畀」的意思是「給予」，例如《詩經．鄘．干旄》：「彼姝者子，何以畀之？」譯成粵語就是：「嗰個靚女，送咩畀佢好？」那個「畀」就是今天粵語的「畀」，古書例證不勝枚舉。至於「俾」，古代雖偶有解為「益」（「俾」的這個意思，今天已由「裨」字表述），但千百年來「俾」的主要意思皆是「使」（見《爾雅》），例如《詩經．大雅．民勞》「無俾民憂」，即無使民憂。何況「益」根本不同「予」──我們只會說「畀錢你」，難道會講「益錢你」嗎？粵語表示「給予」的字，正寫肯定是「畀」；「俾」極其量是慣用的俗寫而已，嚴格來說是錯的。

我沒問友人到底受了什麼「辦公室欺凌」，因為我早已完全明白：塵世間最大的不幸，就是當全世界犯錯時，只有你一人正確。耶穌背負原罪的原因，不用讀神學也能理解。當你沒犯全人類皆犯的錯時，自然會受千夫所指，等於一力承擔所有罪孽。荷花「出淤泥而不染」聽起來很好，但正因為挺立於污泥之上，荷花才會被人點相，繼而摘掉，你什麼時候見過一坨屎的污泥會遭殃呢？這種職場欺凌，古已有之，而歷史上最悲壯的受害人，就叫屈原。

屈原被老闆冷落，遭小人抹黑，搞到疑似抑鬱；在那些向我求救的善男信女中，不少也重蹈他的覆轍。醫生看了，藥也食了，神也拜了，命也算了，但抑鬱還是揮之不去。除了病，歸根究底，也是他們受不了職場，頂不順老闆。面對這種情況，有人會像屈原一樣消極地抑鬱下去，也有人會選擇用怪招抗壓。幾年前有位比利時作者，向打工仔搜集了150種向老闆報復的陰招，都是真實個案，最後結集成書，叫《如何讓老闆痛不欲生》（Comment Pourrir La Vie de Son Patron）。

有故事是這樣的。一位女助理在三年前換了頂頭老闆，他在機構內備受好評，但一直對助理不瞅不睬；她覺得自己變了透明人，怒火難耐，終於決心報復。助理在老闆某次重要的會議前夕，偷偷把數十張鹹相插入他的PowerPoint，要令他在總經理和其他高層面前出醜。翌日老闆打開PowerPoint演說時，一如助理所料，瘋狂彈出淫照，但出乎意料的是眾人反應：老闆望着照片，笑得前仰後合，總經理更一邊拍案，一邊笑出眼淚，結果老闆的演講靠鹹相搞熱了氣氛，反而獲得空前成功。女助理徹底崩潰了，更擔心罪證敗露，徹夜難眠。第二日，老闆親手拿着一杯熱騰騰的咖啡，放在她的桌子上，什麼也沒說。自此之後，他每天早上也默默給她送來一杯咖啡，從未問及那次PowerPoint的事。

另一個故事，說某位患焦慮症的員工，想讓嚴厲的上司感受一下藥物的副作用，有天就暗中在經理的咖啡內混入鎮靜劑。結果落藥太重手，經理飲了咖啡，竟昏迷了兩小時。員工萬分驚恐，自揭罪狀，但經理醒來後沒控告他，反而說：有同事用到這樣極端的手法報復，一定是身為經理的我失職了。

《如何讓老闆痛不欲生》作者說，書中介紹的陰招並非最佳策略，報復前打工仔應該想想，是否已盡力解決問題，例如跟老闆溝通、向有關部門申訴、採取法律行動，或嘗試調職轉工等。我同意。與其用150種招數報復老闆，倒不如想一個方法幫助自己更好。

馮睎乾
電郵 :philomusus@gmail.com

上一則
上一則
自由身的誘惑 (林夕)

下一則
下一則
「移民」？ (陶傑)

9 唔撚搭 8 又畀又俾又鹹相 up 乜春

on9